\section{Implementierung der Synchronisation und Initialisierung}
\label{syn}

Das Hauptfenster der Synchronisation ist das "`SynchronizeWindow"', das in Abbildung \ref{fig:synchronizeWindow} dargestellt ist. Hier muss sich der Nutzer zwischen den zwei Vorg"angen "`Synchronisieren"' und "`Initialisieren"' mithilfe des Men"upunkts "`Funktion "andern"' entscheiden. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics*[width=1\textwidth, viewport=5 371 482 801] {../Diagramme/SoftwareNeu/SynchronizeWindow.pdf}
	\caption{Das Synchronistionsfenster}
	\label{fig:synchronizeWindow}
\end{figure}

Der grundlegende Unterschied zwischen der Initialisierungs- und Synchronisationsfunktion ist, dass beim \textbf{Initialisieren} eines Projekts zun"achst alle zum Projekt geh"orenden Datens"atze in der lokalen Datenbank gel"oscht werden, um anschlie"send das gesamte Projekt aus der globalen Datenbank in die lokale zu replizieren, w"ahrend bei der \textbf{Synchronisation} die lokalen Projekt"anderungen in die globale Datenbank eingebracht werden, um dann nur die globalen "Anderungen in die lokale Datenbank zu kopieren. 

Damit kann der in Kapitel \ref{schritt2} vorgestellte Projektsynchronisationsablauf f"ur die Projektinitialisierung wie folgt angepasst werden: der Reintegrationsschritt wird durch das lokale L"oschen der Projektdatens"atze ersetzt. Statt bei den R"uck"ubertragungsschritten f"ur die einzelnen Projekte nur die globalen "Anderungen zu "ubermitteln, muss der Server bei der Initialisierung alle Daten eines Projekts aus der globalen Datenbank auslesen und an den Client "ubertragen.

Das Initialisieren ist in erster Linie f"ur das erstmalige "Ubernehmen eines Projekts in die lokale Datenbank gedacht, also z.B. wenn ein neuer mobiler Client eingerichtet wird, kann aber auch genutzt werden, wenn der Nutzer lokal "Anderungen vorgenommen hat, obwohl er global keine Schreibberechtigung f"ur das Projekt besitzt. Dies ist zum Einen der Fall, wenn global zwischenzeitlich die Projektrechte ge"andert wurden, und zum Anderen, wenn der Nutzer unerlaubt lokal eine Schreibberechtigungsanpassung in der lokalen "`projektrechte"'-Tabelle vorgenommen hat\footnote{Dies ist m"oglich, da nach Kapitel \ref{grant} jeder Nutzer lokal Administratorrechte besitzt.}. In beiden F"allen f"uhrt ein Synchronisationsversuch des Projekts zu einer Fehlermeldung (vgl. Abschnitt \ref{syn-syn}). Um die Synchronisation des Projekts wieder zu erm"oglichen, kann die Funktion "`Initialisieren"' eingesetzt werden. Durch diese werden die lokalen "Anderungen gel"oscht; w"ahrend folgender Synchronisationsvorg"ange wird nicht mehr versucht, lokale Projekt"anderungen in die globale Datenbank einzubringen. Wenn allerdings die lokalen "Anderungen weiterhin ben"otigt werden, muss der Projekteigent"umer global die Projektrechte des Nutzers, der die "Anderungen in die globale Datenbank einbringen will, anpassen, sodass der Nutzer anschlie"send seine lokalen "Anderungen ganz normal "uber das Synchronisieren einbringen kann.

~\\
Die Umsetzung der Initialisierung und der Synchronisation im Einzelnen beschreiben die folgenden Unterkapitel: Abschnitt \ref{synchronisation-gui} besch"aftigt sich zun"achst mit der Benutzung der Gui aus Anwendersicht. Es richtet sich damit eher an die Administratoren. Abschnitt \ref{synchronisation-impl} hingegen ist f"ur die Ossobook-Software-Entwickler gedacht, da hier die Implementierung der beiden Funktionen im Detail betrachtet wird.


\subsection{Die Synchronisationsbenutzeroberf"ache}
\label{synchronisation-gui}

Nachdem sich der Nutzer entschieden hat, ob er Projekte synchronisieren oder initialisieren will, w"ahlt er die anzugleichenden Projekte durch Anklicken aus. Dabei kann er jedoch nur die Projekte aussuchen, f"ur die er wenigstens auf einer der Datenbanken mindestens eine Leseberechtigung besitzt. 

Existieren auf der lokalen und der globalen Datenbank zwei Projekte, die zwar denselben Namen haben, jedoch zwei verschiedene Projektidentifikatoren, so w"urde eine Synchronisation dieser Projekte zu einer Verletzung des Unique-Key-Constraints des eindeutigen Projektnamens f"uhren. Um dies zu verhindern, ist es nicht m"oglich, eines der beiden Projekte zu synchronisieren; die entsprechenden K"astchen sind deaktiviert. Der Nutzer muss zun"achst eines der beiden Projekte umbenennen, sodass die beiden Projektnamen f"ur die lokale und globale Datenbank eindeutig werden. Hierbei empfiehlt es sich immer das lokale Projekt umzubenennen, da dieses (wahrscheinlich) lokal erstellt wurde und deswegen noch auf keinem anderen mobilen Client zu finden ist, sodass die Umbenennung keine Verwirrung unter den anderen Nutzern stiftet. 

Grunds"atzlich empfiehlt es sich nicht, ein Projekt lokal zu erstellen, da dieses zun"achst synchronisiert werden muss, um es mit anderen Nutzern teilen zu k"onnen. Stattdessen sollten neue Projekte immer global vor Abreise zum Ausgrabungsort angelegt werden.

~\\
Hat der Nutzer die Projekte ausgesucht, kann er die ausgew"ahlte Funktion mithilfe des "`Initialisieren"'- bzw. "`Synchronisieren"'-Knopfes starten. Bevor jedoch mit der Abarbeitung des eigentlichen Vorgangs begonnen wird, muss der Nutzer jeweils eine Warnung best"atigen: Zwei JOptionPanes teilen ihm mit, dass w"ahrend des Vorgangs die lokale Datenbank gesperrt wird, sodass er auf dieser keine weiteren "Anderungen vornehmen kann. Die Initialisierungswarnung informiert ihn zus"atzlich dar"uber, dass all seine lokal ausgef"uhrten Projekt"anderungen w"ahrend der Initialisierung verloren gehen. Zu diesem Zeitpunkt kann er den Vorgang jeweils noch abbrechen, indem er auf den entsprechenden Knopf dr"uckt.

Hat er hingegen die Warnung best"atigt, gibt es kein zur"uck mehr. Weder l"asst sich der Vorgang "uber das Synchronisationsfenster abbrechen, noch kann das Programm "uber die Fenster-Schlie"sfunktion (X) beendet werden.

~\\
Im unteren Teil des "`SynchronizeWindows"' befinden sich ein Fortschrittsbalken und ein Textfeld. Beide haben die Aufgabe, den Nutzer "uber die Fortschritte des Synchronisations- bzw. Initialisierungsvorgangs zu informieren. Der Balken bewegt sich, solange der Vorgang andauert. Das Textfeld gibt an, welcher Teilschritt soeben begonnen bzw. beendet wurde. Tritt ein Fehler auf, so wird auch er, in rot hervorgehoben, angezeigt. Solch ein Fehler besteht z.B. darin, dass der gesamte Vorgang aufgrund eines Kommunikationsfehlers abgebrochen werden musste oder dass ein Projekt aufgrund einer fehlenden Schreibberechtigung nicht synchronisiert werden konnte.

~\\
Sobald die Synchronisation bzw. Initialisierung beendet ist, poppen evtl. Fenster auf, die den Nutzer explizit "uber aufgetretene Fehler informieren. Bei beiden Funktionen handelt es sich einmal um das Fenster der Exception "`No\-Read\-Right\-Exception\-For\-Synchronization"', das den Nutzer dar"uber aufkl"art, dass ggf. mehrere Projekte aufgrund fehlender, globaler Leseberechtigungen f"ur die Projekte nicht synchronisiert bzw. initialisiert werden konnten\footnote{Dieses Problem tritt auf, wenn die Projektrechte der lokalen und globalen Datenbanktabelle "`projektrechte"' f"ur das entsprechende Projekt nicht "ubereinstimmen.}. 

Bei der Synchronisation kann zus"atzlich noch das Fenster der "`NoWriteRightExceptionForSynchronization"' erscheinen. Dieses beinhaltet Informationen zu den Projekten, die aufgrund einer fehlenden Schreibberechtigung nicht synchronisiert werden konnten.

Abschlie"send wird der Nutzer bei beiden Vorg"angen noch "uber aufgetretene Datenbankschema"anderungen und Konflikte informiert. Das sogenannte "`SynchronizeCompletedWindow"' beinhaltet zum Einen die Pfadangabe zur Schema-Log-Datei (vgl. Abschnitt \ref{syn-schema}), in der u.a. die "Anderungen des Datenbankschemas festgehalten werden. 

Zum Anderen beinhaltet das Fenster die Pfadangaben f"ur die beim Synchronisationsvorgang erstellten Konflikt-Log-Dateien (vgl. Abschnitt \ref{syn-syn}), die f"ur die einzelnen Projekte die aufgetretenen Konflikte dokumentieren. Der Nutzer wird aufgefordert, sich diese Konflikt-Dateien anzuschauen und falsche Entscheidungen seitens des Konfliktmanagements zu korrigieren. 

Da beim Initialisierungsvorgang keine Konflikte auftreten k"onnen, wird der Nutzer nach dessen Beendigung keine Angabe zu einer Konflikt-Log-Datei finden.

~\\
Nachdem der Nutzer alle Informationsmeldungen best"atigt hat, kann die Osso\-book-Soft\-ware wieder "uber die Fenster-Schlie"sfunktion beendet werden. 

\subsection{Der programminterne Synchronisations- und Initialisierungsablauf}
\label{synchronisation-impl}

Abbildung \ref{fig:synchronisationspakete} skizziert grob die Klassen und Pakete, die f"ur die Synchronisation und Initialisierung verantwortlich sind,  sowie deren Beziehungen untereinander. Clientseitig wird ein neuer "`Synchronizer"'-Thread vom "`GuiControler"' gestartet, sobald der Nutzer in der Gui die Funktion "`Datenbanken synchronisieren"' w"ahlt. Der "`\textbf{Synchronizer}"' baut daraufhin das "`SynchronizeWindow"' auf und wartet anschlie"send darauf, dass der Nutzer die Synchronisation bzw. Initialisierung startet, um dann die Kontrolle an das Paket "`\textbf{synchronization.task}"' weiterzugeben, das die eigentliche Ausf"uhrung der Synchronisation bzw. Initialisierung "ubernimmt. Damit ist der "`Synchronizer"' die Kontrollkomponente, die zwischen der Gui und den eigentlichen Synchronisationspaketen vermittelt. Hierzu reagiert der "`Synchronizer"' nicht nur auf Nutzeranforderungen, sondern nimmt auch Statusmeldungen bzgl. des Synchronisations- bzw. Initialisierungsfortschritts entgegen und gibt diese an das "`\textbf{ProgressWindow}"' weiter, den Teil des "`SynchronizeWindow"', der den Nutzer "uber den Vorgangsfortschritt und auftretende Probleme informiert (vgl. Abschnitt \ref{synchronisation-gui}).

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics*[width=1\textwidth, viewport=26 155 512 767] {../Diagramme/SoftwareNeu/Synchronisationspakete.pdf}
	\caption[Pakete der Synchronisation und Initialisierung]{"Uberblick "uber die an der Synchronisation und Initialisierung beteiligten Pakete}
	\label{fig:synchronisationspakete}
\end{figure}

Das Paket "`synchronization.task"' beinhaltet die zwei Aufgaben "`\textbf{Initialize}"' und "`\textbf{Synchronize}"', die den eigentlichen Synchronisations- bzw. Initialisierungsablauf steuern. Hierzu unterteilen sie ihre jeweilige Aufgabe in einzelne Schritte, die im Paket "`\textbf{synchronization.step}"' definiert werden.

W"ahrend der einzelnen Synchronisations- bzw. Initialisierungsschritte ist eine Kommunikation mit der Serverseite notwendig. Hierzu werden, wie schon in Kapitel \ref{pakete} beschrieben, die von der Klasse "`Server"' implementierten Schnittstellenmethoden des Interfaces "`\textbf{ServerMethods}"' aufgerufen. Der Server delegiert die Abarbeitung der einzelnen Schritte an das Paket "`\textbf{syn\-chro\-ni\-za\-tion\-Steps}"' weiter. Analog zum Client werden hier die einzelnen Syn\-chro\-ni\-sa\-tions- bzw. Initialisierungsschritte definiert.

~\\
Abschnitt \ref{zusammenspiel} gibt einen "Uberblick "uber das Zusammenspiel der einzelnen Synchronisationsklassen. Anschlie"send werden die einzelnen Klassen der Pakete "`client.synchronization.steps"' sowie "`server.synchronizationSteps"' und somit die einzelnen Synchronisationsschritte in den folgenden Abschnitten genauer betrachtet. Dabei erfolgt eine Gliederung anhand der bereits in Kapitel \ref{unzuverlässig} vorgestellten Synchronisationsabschnitte. Zus"atzlich muss die Implementierung der Initialisierung betrachtet werden. Diese l"asst sich wie die Synchronisation in drei Schritte unterteilen: "`Datenbankschemasynchronisation"', "`Projektinitialisierung"' und "`Merkmalssynchronisation"', sodass sich insgesamt die folgende Kapitelunterteilung ergibt:

\begin{compactitem}
\item Datenbankschemasynchronisation (Abschnitt \ref{syn-schema})
\item Projektsynchronisation (Abschnitt \ref{syn-syn})
\item Projektinitialisierung (Abschnitt \ref{syn-init})
\item Merkmalssynchronisation (Abschnitt \ref{syn-code})
\end{compactitem}


\subsubsection{"Uberblick "uber den Synchronisationsablauf}
\label{zusammenspiel}

Abbildung \ref{fig:synchronisationsüberblick} stellt das Kommunikationsdiagramm\footnote{Die Methodenk"opfe sind ohne Parameterlisten dargestellt, um die "Ubersichtlichkeit des Diagramms zu erh"ohen. Ebenso wurden rekursive Methodenaufrufe vernachl"assigt bzw. stark vereinfacht.} der Synchronisation dar, also die wichtigen an der Synchronisation beteiligten Klassen, und zeigt, wie diese miteinander kommunizieren. Dabei "ubernimmt die Klasse "`\textbf{Synchronize}"' die Steuerung der Synchronisation. Sie definiert die Reihenfolge, in der die einzelnen Synchronisationsschritte abgearbeitet werden:

\begin{sidewaysfigure}[p]
	\centering
	\includegraphics*[angle=270, width=1\textwidth, viewport=83 31 533 794] {../Diagramme/SoftwareNeu/Synchronisationsüberblick.pdf}
	\caption[Kommunikation zwischen Client und Server]{Kommunikation zwischen Client und Server w"ahrend der Synchronisation}
	\label{fig:synchronisationsüberblick}
\end{sidewaysfigure}

Zun"achst erstellt ein "`Synchronize"'-Objekt ein "`\textbf{DatabaseScheme}"'-Objekt, das f"ur die Aktualisierung des lokalen Datenbankschemas verantwortlich ist und mit der Methode "`synchronizeScheme()"' gestartet wird. Zur Erf"ullung seiner Aufgabe holt es sich das globale Datenbankschema vom "`\textbf{Server}"', der die Anfrage von einem serverseitigem "`\textbf{DatabaseScheme}"'-Objekt bearbeiten l"asst. Dieses Objekt hat die Aufgabe, das globale Datenbankschema auszulesen, indem es f"ur jede Tabelle der Datenbank die Struktur\footnote{Auf die Struktur dieser Tabellen und Besonderheiten bei der Implementierung der Datenbankschemasynchronisation wird in Abschnitt \ref{syn-schema} n"aher eingegangen.} holt. Die R"uckgabe dieser Struktur erfolgt durch einen Vektor von "`\textbf{Table}"'-Objekten des Pakets "`modell"', sodass das "`DatabaseScheme"'-Objekt strukturgleiche, lokale Tabellenobjekte erstellen kann, die es dann mit den globalen Tabellen vergleicht, um so Unterschiede festzustellen und das lokale Datenbankschema anpassen zu k"onnen.

Nachdem die Datenbankschemasynchronisation erfolgreich abgeschlossen wurde, erstellt das "`Synchronize"'-Objekt ein neues "`LocalChangesTransmitter"'- und "`GlobalChangesGetter"'-Objekt, die gemeinsam f"ur die Projektsynchronisation verantwortlich sind, die Koordination "ubernimmt allerdings das "`Synchronize"'-Objekt. Zun"achst k"ummert sich der "`\textbf{LocalChangesTransmitter}"' um die Reintegration das ersten Projekts, indem es "uber den Aufruf der Funktion "`insertLocalChanges(\punkte, Vector$<$String[][]$>$ changes, \punkte)"' die zuvor aus der lokalen Datenbank ausgelesenen Projekt"anderungen an den "`Server"' "ubergibt. Dabei beinhaltet "`changes"' die lokalen Projekt"anderungen wie folgt:

\newpage
\texttt{
Vector$<$String[][]$>$\\
\hspace*{5mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math} 
die einzelnen Projekttabellen in der Reihenfolge "`projekt\symbol{34},\\ \hspace*{12mm}"`eingabeeinheit\symbol{34}, "`masse\symbol{34}, "`artefaktmaske\symbol{34}\\
\hspace*{31mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math} 
die einzelnen Datens"atze pro Tabelle\\
\hspace*{35mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math}
Inhalt der einzelnen Spalten pro Datensatz\\
}

Der Server erzeugt ein neues "`\textbf{LocalChangeManager}"'-Objekt, das f"ur jede "Anderung zun"achst mithilfe der "`QueryManager"'-Funktion "`changeData(""Vector""$<$String[][]$>$ data, String lastSynchronization)"' die Konflikterkennung und -behandlung\footnote{Details zum Umgang mit Konflikten wurden bereits in Kapitel \ref{auflösung} bekannt gegeben, werden jedoch in Abschnitt \ref{syn-syn} weiter erg"anzt.} durchf"uhrt und die "Anderungen einbringt. Abschlie"send informiert es den "`LocalChangesTransmitter"' "uber die aufgetretenen Konflikte, indem es eine Datei vom Typ "`Logging"' des Pakets "`communication.file"' zur"uckgibt, in der die konflikt"aren Datens"atze einander gegen"ubergestellt werden.

Nachdem die Reintegration des Projekts erfolgreich beendet wurde, ruft das "`Synchronize"'-Objekt die Methode "`insertGlobalProjectChanges(int[] projectKey, String projectName)"' f"ur dieses auf und startet so die R"uck"ubertragung. Der "`\textbf{GlobalChangesGetter}"' fordert hierf"ur vom "`Server"' die globalen Projekt"anderungen an, welcher die Bearbeitung der Anfrage an ein eigens kreiertes Objekt, den "`\textbf{GlobalChangeManager}"', "ubertr"agt. Dieser liest die "Anderungen aus der Datenbank aus und gibt sie "uber den "`Server"' an den "`GlobalChangesGetter"' in Form eines "`Vector$<$String[][]$>$"' zur"uck, wobei dieser die Daten in folgender Form enth"alt:

~\\
\texttt{
Vector$<$String[][]$>$\\
\hspace*{5mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math} 
die einzelnen Projekttabellen in der Reihenfolge "`projekt\symbol{34},\\ 
\hspace*{12mm}"`eingabeeinheit\symbol{34}, "`masse\symbol{34}, "`artefaktmaske\symbol{34}, "`projektrechte\symbol{34}\footnote{Die Projektrechte des Projekts werden synchronisiert, obwohl es sich bei der Tabelle "`projektrechte"' nicht um eine Projektinformationstabelle handelt, um sicherzustellen, dass der Nutzer auch nach Abbruch der Synchronisation in einem der folgenden Schritte, das Projekt richtig nutzen kann. D.h. nach erfolgreicher Synchronisation des Projekts hat der Nutzer auf der lokalen Datenbanken dieselben Projektrechte wie auf der globalen und kann so insbesondere das Projekt nicht ver"andern sofern ihm das Schreibrecht entzogen wurde.}\\
\hspace*{12mm}und Systemzeit\\
\hspace*{31mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math} 
die einzelnen Datens"atze pro Tabelle\\
\hspace*{35mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math}
Inhalt der einzelnen Spalten pro Datensatz\\
}

Der "`GlobalChangeManager"' bringt diese "Anderungen ein und gibt die Kontrolle an das "`Synchronize"'-Objekt zur"uck, das im Folgenden die Synchronisation aller weiteren, vom Nutzer gew"unschten Projekte startet.

Nachdem die Synchronisation aller Projekte\footnote{Die Projektsynchronisation und die Besonderheiten der Implementierung werden in Abschnitt \ref{syn-syn} nochmals genauer betrachtet.}  beendet ist, ruft das "`Synchronize"'-Objekt den neu erzeugten "`\textbf{GlobalDefinitionsGetter}"' "uber die Methode "`synchronizeDefinitionTable""(String tableName, \punkte)"' f"ur jede einzelne Merkmalstabelle auf, der dann jeweils "uber den "`Server"' vom neu generierten "`\textbf{DefinitionChangeManager}"' die "Anderungen der Merkmalstabelle erh"alt und in die lokale Datenbank einf"ugt. Dabei erfolgt die "Anderungs"ubertragung mittels eines "`Vector$<$String[]$>$"', der die folgenden Daten enth"alt:

~\\
\texttt{
Vector$<$String[]$>$\\
\hspace*{5mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math} 
die einzelnen Datens"atze der Tabelle; der letzte beinhaltet\\
\hspace*{12mm}die Systemzeit\\
\hspace*{31mm}\begin{math} \hookrightarrow \end{math}
Inhalt der einzelnen Spalten pro Datensatz\\
}

Nachdem auch die Synchronisation aller Merkmalstabellen\footnote{Die Projektsynchronisation und die Besonderheiten der Implementierung werden in Abschnitt \ref{syn-code} nochmals genauer betrachtet.} beendet ist, geht die Kontrolle wieder an die Klasse "`Synchronizer"', der den Nutzer "uber Synchronisationsabschluss und -ergebnis informiert.


\subsubsection{Die Implementierung der Datenbankschemasynchronisation}
\label{syn-schema}

F"ur das Auslesen des Datenbankschemas stellt der "`QueryManager"' drei Methoden zur Verf"ugung: "`\textbf{getTables()}"' gibt alle Tabellennamen der Datenbank zur"uck, "`\textbf{getPrimaryKeys(String tableName)}"' fragt den Prim"arschl"ussel der gegebenen Tabelle ab und "`\textbf{getTableDescription(String tableName)}"' liefert zur gegebenen Tabelle eine Beschreibung aller Spalten, bestehend aus den folgenden Attributen:
~\\
\begin{compactitem}
\item Spaltenname ("`name"')
\item Spaltentyp ("`type"')
\item Spaltenl"ange ("`size"')
\item Default-Wert ("`defaultValue"')
\item Spaltenwert darf "`NULL"' annehmen ("`nullable"')
\item Spaltenwert wird durch Auto-Increment definiert ("`autoincrement"')
\end{compactitem}

~\\
Damit wird eine Beschreibung des Datenbankschemas nur so weit unterst"utzt, wie es f"ur die bestehende Ossobook-Datenbank n"otig ist. Sollen k"unftig weitere, von mySQL zur Verf"ugung gestellte Datenbankschemadefinitionsattribute, wie z.B. Fremdschl"ussel oder "`unsigned Integers"', repliziert werden, muss die Ossobook-Software um entsprechende Funktionen erweitert werden.

Zu beachten ist ebenfalls, dass z.Zt. von der Methode "`getTableDescription(String tableName)"' f"ur den Spaltentyp nur folgende Attributwerte unterst"utzt werden:
~\\
\begin{compactitem}
\item int
\item enum
\item text
\item varchar
\item float
\end{compactitem}

~\\
Deswegen m"ussen bei k"unftigen Datenbankschema-Erweiterungen ggf. weitere Software-Anpassungen bzgl. der Synchronisation vorgenommen werden.

~\\
Mit den vorgestellten Informationen erstellt ein "`DatabaseScheme"'-Objekt des Servers ein "`Table"'-Objekt, das aus dem Tabellennamen, dem Prim"arschl"ussel und einer Menge von "`\textbf{Column}"'-Objekten des Pakets "`modell"' besteht, welche jeweils durch die oben genannten Spaltenattribute beschrieben werden. F"ur alle Tabellen der Datenbank ergibt sich so eine Menge von "`Table"'-Objekten, die dem "`DatabaseScheme"'-Objekt des Clients "ubermittelt werden. Dieses kann nun das lokale Datenbankschema anpassen, indem es zun"achst die "`Table"'-Objekte der lokalen Datenbank erstellt und diese dann miteinander vergleicht. Stellt es hierbei Differenzen fest, so geht es damit folgenderma"sen um:
~\\
\begin{longtable}{p{0.31\textwidth}|p{0.31\textwidth}|p{0.31\textwidth}}
	\textbf{Festgestellter Unterschied} &  \textbf{"Anderung des lokalen Datenbankschemas} &\textbf{Loggen des Unterschieds}\\
\hline
Es gibt keine lokale Tabelle, die denselben Namen wie eine globale Tabelle hat. &
Die globale Tabelle wird auf der lokalen Datenbank erstellt.& Die neu erstellte Tabelle wird samt Spaltenattributen und Prim"arschl"ussel geloggt.\\
\hline
Es gibt keine globale Tabelle, die denselben Namen wie eine lokale Tabelle hat. &
Die lokale Tabelle wird nicht gel"oscht, da sonst Informationen verloren gehen k"onnten. Der Umgang mit der Differenz wird dem Nutzer "uberlassen. & Der lokale Tabellenname wird geloggt mit dem Hinweis, dass "Anderungen dieser Tabelle nicht in die globale Datenbank "ubernommen werden.\\
\hline
Eine globale Tabelle hat eine Spalte, die es im lokalen Pendant nicht gibt. &
Die globale Spalte wird zur lokalen Tabelle hinzugef"ugt. & Die Tabelle wird geloggt mit dem Hinweis, dass eine Spalte hinzugef"ugt wurde. Die einzelnen Spaltenattribute werden angegeben.\\
\hline
Eine lokale Tabelle hat eine Spalte, die es im globalen Pendant nicht gibt. &
Die lokale Spalte wird nicht gel"oscht, da sonst Informationen verloren gehen k"onnten. Der Umgang mit der Differenz wird dem Nutzer "uberlassen. & Die Tabelle wird geloggt mit dem Hinweis, dass "Anderungen der betroffenen Spalte nicht in die globale Datenbank "ubernommen werden.\\
\hline
Eine Spalte einer lokalen Tabelle hat andere Attributwerte als ihr globales Pendant. &
Die Attributwerte der lokalen Spalte werden angepasst. & Die Tabelle wird mit dem Hinweis geloggt, dass sich die Struktur der Spalte ge"andert hat. Die neuen Attributwerte der Spalte werden angegeben.\\
\hline
Der Prim"arschl"ussel der lokalen und der globalen Tabelle unterscheiden sich. &
Der Prim"arschl"ussel der lokalen Tabelle wird angepasst. & Die Tabelle wird mit dem Hinweis geloggt, dass sich der Prim"arschl"ussel ge"andert hat. Der neue Prim"arschl"ussel wird angegeben.\\
\end{longtable}

~\\
Die entsprechenden Log-Eintr"age werden in eine eigene Datei geschrieben. Hierf"ur wird die Klasse "`Logging"' genutzt. Benannt wird die Log-Datei nach dem Schema $<$DDMMYYYY$>$-$<$HHMMSS$>$-Schema.txt, wobei "`D"' f"ur Tag, "`M"' f"ur Monat, "`Y"' f"ur Jahr, "`H"' f"ur Stunde, "`M"' f"ur Minute und "`S"' f"ur Sekunde steht, sodass die Log-Datei "uber ihr Erstellungsdatum identifiziert werden kann. Abgelegt wird die Datei im Unterordner "`Logging/Schema"' des Ordners, indem das Ossobook-Programm gespeichert wird. Nach Abschluss der Synchronisation bzw. Initialisierung wird der Nutzer auf die Existenz dieser Datei hingewiesen, sodass er sich die Datenbankschema"anderungen ansehen kann. Hierzu exportiert er am besten die Log-Datei in ein Excel-Tabellenblatt unter Verwendung der Semikolonseparation, denn so werden die Daten "ubersichtlich dargestellt. In Anhang \ref{schema-datei} findet sich ein Beispiel f"ur eine \textbf{Schema-Datei}, wobei f"ur jeweils eine Tabelle einer der oben genannten Schemaunterschiede geloggt wurde.

~\\
Wer sich die auftretenden Differenzen der Schemata anschaut, stellt fest, dass das L"oschen und Umbenennen von Tabellen und Spalten auf der lokalen Datenbank nicht nachgeholt wird. Dies liegt daran, dass die Umbenennung von Tabellen nicht erkannt wird und das L"oschen von lokalen Spalten u.U. zu Informationsverlusten f"uhrt. Somit m"ussen diese Datenbankschema"anderungen durch den Einsatz eines eigenen Skripts nachgeholt werden.

Im Allgemeinen ist es sinnvoller, f"ur "Anderungen am Datenbankschema ein eigenes Skript zu erstellen und dieses dann unter Verwendung eines mySQL-Manipu\-la\-tions\-pro\-gramms direkt auf den lokalen Datenbanken auszuf"uhren. Bereits w"ahrend des Testens der Synchronisationsfunktion wurde festgestellt, dass Datenbankschema"anderungen teilweise nicht ausgef"uhrt werden konnten. Entsprechende, syntaktisch korrekte Anweisungen lie"sen sich weder "uber die Software noch durch das mysql-Tool "`HeidSQL\footnote{HeidiSQL ist ein graphisches Programm zur Manipulation von mysql-Datenbanken. Es ist kostenlos erh"altlich unter \cite{heidi}.}"' anwenden. Deswegen liegt die Vermutung nahe, dass das "Andern von InnoDB-Tabellen nicht stabil l"auft. 

~\\
W"ahrend der Projekt- und Merkmalssynchronisation wird davon ausgegangen, dass das bereits synchronisierte Datenbankschema global nicht ge"andert wird. Deswegen ist der Systemadministrator daf"ur verantwortlich,  dass alle bestehenden Verbindungen zur globalen Datenbank getrennt werden, sodass eine evtl. ausgef"uhrte Synchronisation abgebrochen wird. Dies kann er u.a. erreichen, indem er die globale Datenbank zeitweilig vom Netz nimmt. Nur so kann garantiert werden, dass das Einbringen der "Anderungen w"ahrend der Synchronisation erfolgreich verl"auft.


\subsubsection{Die Implementierung der Projektsynchronisation}
\label{syn-syn}

F"ur die \textbf{Reintegration} wurden im Abschnitt \ref{reintegration} bereits grob die einzelnen Client- und Serverschritte dargestellt, sofern man das Konfliktmanagement au"ser Acht l"asst. Das Konfliktmanagement im Ossobook-System wiederum wurde bereits in Kapitel \ref{auflösung} erl"autert. F"ur die eigentliche Implementierung m"ussen diese beiden Punkte verbunden werden. Au"serdem muss auf die Einhaltung der Projektrechte geachtet werden. Das bedeutet, der Server muss "uberpr"ufen, ob ein Nutzer das Recht hat, das zu synchronisierende Projekt zu "andern. Ist dies nicht der Fall, muss er das Einbringen der lokalen "Anderungen verweigern und dies dem Client mitteilen, sodass dieser den Nutzer informieren kann. Insgesamt ergeben sich damit die folgenden "Anderungen am vorgestellten Algorithmus:
~\\
\begin{compactitem}
\item Der Client teilt dem Server bei der Reintegrationsanforderung neben den "Anderungen, dem Nachrichten- und Projektidentifikator das letzte Synchronisationsdatum des Projekts mit.
\item Der Server "uberpr"uft zun"achst, ob der Client eine Schreibberechtigung f"ur das Projekt besitzt. Dies ist der Fall, wenn:
\begin{compactitem}
\item der Nutzer ein Administrator ist und/oder
\item das Projekt noch nicht auf der globalen Datenbank angelegt wurde\footnote{Demnach hat der Nutzer das Projekt auf der lokalen Datenbank erstellt und ist Pro\-jekt\-ei\-gen\-t"u\-mer.} und/oder
\item der Nutzer eine explizite Schreibberechtigung f"ur das Projekt besitzt.
\end{compactitem}
Ist dies nicht der Fall, bricht der Server die Synchronisation dieses Projekts ab und gibt "`NULL"' zur"uck.
\item 
Der Server "uberpr"uft beim Einbringen der einzelnen "Anderungen, ob diese im Widerspruch zur letzten "Anderung eines Datensatzes steht. Ist dies der Fall, schreibt er den Konflikt in eine Log-Datei, die auf dem Server im Verzeichnis "`Logging/$<$Projekt\-name$>$"' gespeichert wird. Hat er s"amtliche "Anderungen verarbeitet, informiert er den Leiter des Projekts "uber aufgetretene Konflikte, indem er diesem eine Mail schickt.
\item Unabh"angig davon, ob Konflikte aufgetreten sind oder nicht, gibt der Server die Log-Datei an den Client zur"uck.
\item Bekommt der Client vom Server "`NULL"' zur"uck, wirft er eine "`\textbf{NoWriteRightExceptionForSynchronization}"' f"ur das Projekt, wodurch die Synchronisation dieses Projekts komplett abgebrochen wird. Der Client informiert den Nutzer "uber den Abbruch.
\item Wird dem Client eine Log-Datei vom Server zur"uckgeliefert, speichert er diese im Verzeichnis "`Logging/$<$Projekt\-name$>$"' ab. Enth"alt die Konfliktdatei Eintr"age, so teilt er dem Nutzer den absoluten Pfad der Konfliktdatei mit.
\end{compactitem}

~\\
Das Verschicken der \textbf{Konflikt-Mail} dient der Sicherheit: So gibt es im Normalfall zwei Personen, den Nutzer, der das Projekt synchronisiert hat, und den Projektleiter, die "uber die Konflikte informiert werden und eine falsche Konfliktbehandlungsentscheidung korrigieren k"onnen. 

St"urzt der Client w"ahrend der Projektsynchronisation ab, so ist zumindest der Projektleiter "uber die aufgetretenen Konflikte informiert und kann entsprechend reagieren. Der Client wird bei der n"achsten Synchronisation des Projekts nicht nochmals "uber die aufgetretenen Konflikte informiert. Es wird davon ausgegangen, dass sich der Projektleiter bereits der Probleme angenommen hat. Dies ist sinnvoll, da die Korrektur einer falschen Konfliktbehandlungsentscheidung immer m"oglichst zeitnah und direkt auf der globalen Datenbank durchgef"uhrt werden sollte. Nur so kann das Replizieren der falschen Daten auf andere mobile Clients verhindert bzw. zumindest eingschr"ankt werden. Andernfalls wird es durch neuerliche, lokal ausgef"uhrte "Anderungen immer schwerer, den korrekten Zustand wieder herzustellen.

Fallen nach dem Versenden der Konfliktmail jedoch vor Beendigung der serverseitigen Synchronisation des Projekts das Netz oder der Server aus, so erh"alt der Projektleiter eine Konfliktmail, obwohl auf der globalen Datenbank die eingebrachten "Anderungen und somit auch die konflikt"aren Anweisungen r"uckg"angig gemacht wurden. Dies muss in Kauf genommen werden, da es nicht m"oglich ist (v.a. bei einem Serverabsturz), die Mail wieder zur"uckzuholen.

Es g"abe zwar noch die M"oglichkeit, die Konfliktmail erst nach dem beendeten Einbringen der "Anderungen zu verschicken. Dies h"atte jedoch den Nachteil, dass bei einem Netzausfall zwischen dem Einbringen und Versenden weder der Client noch der Projektleiter "uber die aufgetretenen Konflikte informiert werden w"urden. Damit k"onnten Fehlentscheidungen nicht r"uckg"angig gemacht werden und das Ossobook-System bliebe inkonistent. Deswegen wurde sich gegen diese zweite M"oglichkeit entschieden.

~\\ 
Die \textbf{Konflikt-Datei} wird, wie auch die Schema-Datei, durch ein "`Logging"'-Objekt erstellt. Dieses speichert die Datei im Unterordner "`Logging/$<$Projekt\-name$>$"' des Ordners ab, in dem das Ossobook-Programm liegt. Benannt wird die Datei nach dem Schema "`$<$DDMMYYYY$>$-$<$HHMMSS$>$-Konflikte-$<$Pro\-jekt\-name$>$.""txt"', sodass die zur Synchronisation geh"orende Datei eindeutig identifiziert werden kann. Der Nutzer sollte auch diese Datei mittels der Import-Funktion von Excel "offnen, mithilfe der Kommaseparation lassen sich die Daten "ubersichtlich darstellen. Die Datei enth"alt f"ur das Projekt die einzelnen, bei der Synchronisation aufgetretenen Konflikte, wobei immer der "uberschriebene und der sich nach der Synchronisation in der Datenbank befindende Datensatz gegen"ubergestellt werden. Ein Beispiel f"ur eine solche Konflikt-Datei findet sich im Anhang \ref{konflikt-datei}.

~\\
Der Reintegrationsschritt f"ur ein Projekt wird nur dann ausgef"uhrt, wenn auch lokale "Anderungen am Projekt vorgenommen wurden. Andernfalls wird direkt mit der \textbf{R"uck"ubertragung} begonnen. Dabei muss der Server darauf achten, dass der Nutzer f"ur das entsprechende Projekt eine Leseberechtigung besitzt (vgl. Kapitel \ref{select}). Dies ist der Fall, wenn der Nutzer entweder Administrator ist, eine explizite Leseberechtigung f"ur das Projekt besitzt oder das Projekt noch nicht auf der globalen Datenbank existiert. Nur dann f"uhrt der Server die in Abschnitt \ref{rückübertragung} vorgestellten Schritte aus. Andernfalls bricht er die R"uck"ubertragung ab und gibt dem Client "`NULL"' zur"uck, der daraufhin eine "`\textbf{NoReadRightExceptionForSynchronization}"' wirft, die R"uck\-"uber\-tra\-gung des Projekts abbricht und den Nutzer "uber das Fehlschlagen dieser Projektsynchronisation informiert, bevor er mit der Synchronisation des n"achsten Projekts fortf"ahrt.

~\\
Der MySQL-Server 2005 protokolliert mittels der in Kapitel \ref{auflösung} und \ref{schritt3} vorgestellten Trigger das "Anderungsdatum nur im Sekundenbereich. Dies bedeutet, es kann dazu kommen, dass bei der n"achsten Synchronisation Konflikte oder neue globale Projekt"anderungen nicht erkannt werden, wenn das Timing von Synchronisation und Einbringen der "Anderungen eines anderen Nutzers schlecht ist:
~\\
\begin{compactitem}
\item Der Server gibt dem mobilen Client den Zeitpunkt der letzten ausgelesenen "Anderung des Projekts zur"uck, z.B. "`20080808152309"', wobei die neunte Sekunde gerade erst begonnen hat.
\item Ein anderer Nutzer "andert einen Datensatz des Projekts gegen Ende der neunten Sekunde. Der ausgel"oste Trigger tr"agt als "Anderungsdatum "`20080808152309"' ein.
\item Der mobile Client synchronisiert seine Projektdaten erneut. Dabei pr"uft der Server entweder, ob ein Konflikt f"ur den vom anderen Nutzer aktualisierten Datensatz bei der Synchronisation auftritt, oder ob es sich bei diesem Datensatz um eine neue "Anderung handelt. In beiden F"allen f"uhrt der Vergleich "`letztes Synchronisationsdatum $<$ "Anderungsdatum"' zu einer negativen Antwort, weswegen die neue "Anderung nicht erkannt wird und der Server sie nicht richtig behandelt.
\end{compactitem}

~\\
Deswegen muss der Server bei der Synchronisation darauf achten, dass zwischen dem Auslesen der letzten globalen "Anderung und dem Holen des Systemdatums mindestens eine Sekunde vergeht. Dies erreicht er, indem er zwischen den beiden Schritten ein "`\texttt{Thread.sleep(1000);}"' ausf"uhrt.

\subsubsection{Die Implementierung der Projektinitialisierung}
\label{syn-init}

Die Steuerung des Initialisierungsvorgangs "ubernimmt die Klasse "`\textbf{Initialize}"' des Pakets "`client.synchronization.task"'. Ebenso wie ein "`Synchronize"'-Objekt zerlegt ein "`Initialize"'-Objekt seine Aufgabe in einzelne Schritte und l"asst diese durch die Klassen des Pakets "`client.synchronization.step"' erledigen. Zun"achst muss auch das "`Initialize"'-Objekt das lokale Datenbankschema anpassen, um globale Datens"atze "ubernehmen zu k"onnen. Diese Datenbankschemasynchronisation delegiert es an die "`DatabaseScheme"'-Klasse, dessen Arbeit bereits in den Abschnitten \ref{zusammenspiel} und \ref{syn-schema} vorgestellt wurde.

Danach m"ussen f"ur jedes zu initialisierende Projekt jeweils die zugeh"origen Datens"atze aus den Projektinformationstabellen entfernt werden. Hierbei werden die entsprechenden Datens"atze nicht als "`gel"oscht"' markiert, sondern dauerhaft entfernt, sodass alle lokal gemachten und nicht synchronisierten "Anderungen verloren gehen. Anschlie"send werden f"ur jedes Projekt s"amtliche zugeh"orige Datens"atze vom Server geholt und in die lokale Datenbank eingebracht. Wie schon bei der Synchronisation pr"uft der Server hierbei zun"achst, ob der Nutzer eine Leseberechtigung f"ur das Projekt besitzt, um dann anschlie"send innerhalb einer Transaktion die Projektdatens"atze auszulesen und die Systemzeit zur"uckzugeben. Die Atomarit"at dient wie schon bei der Synchronisation der Konsistenzerhaltung des Projekts und damit des Ossobook-Systems. Aufgrund der bereits in Abschnitt \ref{syn-syn} erl"auterten Ungenauigkeit bzgl. der "Anderungszeitpunktprotokollierung muss auch hier ein "`\texttt{Thread.sleep(1000);}"' zwischengeschaltet werden.

Der Client bringt die erhaltenen Datens"atze ein und setzt das "`zuletztSynchronisiert"'-Feld des entsprechenden Projekts auf die ihm mitgeteilten Synchronisationszeit. Auch diese Schritte m"ussen atomar erfolgen, um die Konsistenz des Projekts zu gew"ahrleisten. 

Die Initialisierung eines Projekts erfolgt clientseitig durch den "`\textbf{Initializer}"' des Pakets "`client.synchronization.Initializer"'. Es kommuniziert "uber die "`Server"'-Klasse mit dem "`\textbf{Initializer}"' des Pakets "`server.synchronizationSteps"'.

Abschlie"send startet das "`Initialize"'-Objekt noch die Merkmalssynchronisation, um so fehlende und ge"anderte Codes in die lokale Datenbank zu "ubertragen. Hierzu ruft es wie das "`Synchronize"'-Objekt der Synchronisation die Funktion "`synchronizeDefinitionTable(\punkte)"' der Klasse "`GlobalDefinitionsGetter"' auf, dessen Implementierung in den Abschnitten \ref{schritt3} und \ref{syn-code} betrachtet werden.


\subsubsection{Die Implementierung der Merkmalssynchronisation}
\label{syn-code}

Der grobe Algorithmus der Merkmalssynchronisation wurde bereits in Kapitel \ref{schritt3} vorgestellt. Hierbei lie"s sich feststellen, dass sie stark dem R"uck\-"uber\-tra\-gungs\-schritt der Projektsynchronisation "ahnelt. So wundert es nicht, dass auch hier ein "`\texttt{Thread.sleep(1000);}"' in den Algorithmus eingef"ugt werden muss um zu garantieren, dass alle globalen "Anderungen der entsprechenden Merkmalstabelle erkannt werden.

Eine Pr"ufung auf das Vorhandensein einer Leseberechtigung findet hingegen nicht statt, da Merkmalstabellen f"ur alle Nutzer zum Lesen freigegeben sind.
